\chapter{Related Work}\label{ch:related-work}

Im folgenden Kapitel werden verschiedene verwandte Ansätze aus der Domäne der Gamification diskutiert, deren direktes oder indirektes Ziel die Verbesserung der Codequalität im universitären Kontext ist. Einen allgemeinen Überblick über die Gamification im Software Engineering zeigen die systematischen Studien von Pedreira et al. \cite{pedreira_gamification_2014} und von Alhammad und Moreno \cite{alhammad_gamification_2018}, Letztere mit dem für diese Arbeit relevanten didaktischem Fokus. Obwohl Alhammad und Moreno anhand der systematischen Analyse Gamification als vielversprechendes Prinzip für die Verbesserung der Lehre der Softwareentwicklung einschätzen, gibt es zur Applikation von Gamification in diesem Kontext nur wenig empirische Forschung \cite{alhammad_gamification_2018}. Campolina et al. analysierten die Gründe hinter der geringen Verbreitung von Gamification in diesem Kontext \cite{campolina_games_2018}. Außerdem lässt sich beobachten, dass einige der Ansätze, Gamification in der Lehre der Softwareentwicklung einzusetzen, andere Schwerpunkte als die Codequalität behandeln, beispielsweise das Requirements Engineering \cite{mei_teng_game-based_2018}\cite{campolina_games_2018}, den Scrum-Prozess \cite{neto_case_2019}, die Integration von Peer-Review-Konzepten \cite{indriasari_gamification_2020}\cite{berkling_presenting_2019}, die Verbesserung von hochintensiven Programmierkursen \cite{akpolat_enhancing_2014} oder die Motivation von Softwaretests \cite{rojas_code_2016}\cite{sheth_halo_2011}. Nennenswert ist auch der eher unkonventionelle Ansatz von Baars und Meester, die ein Java-Refaktorisierungsspiel in Minecraft integrierten \cite{baars_codearena_2019}. Elezi et al. zeigen eine Anwendung von Gamification zur Motivation der Refaktorisierung von Code \cite{elezi_game_2016}, allerdings nicht in einem akademischen Kontext, sondern mit praxiserfahrenen Softwareentwicklern.

Dos Santos et al. kamen daher 2019 nach deren Einschätzung zu dem Schluss, dass ihre Arbeit die erste wissenschaftliche Kontribution im Bereich der Motivation zur Refaktorisierung von Code Smells durch Gamification im akademischen Kontext ist \cite{dos_santos_cleangame_2019}. Nachfolgend wird zunächst das von dos Santos et al. als \enquote{CleanGames} bezeichnete Konzept diskutiert. Anschließend wird ein verwandter Ansatz von Händler und Neumann beschrieben, der die Motivation der Refaktorisierung von Code über Serious Games behandelt \cite{haendler_serious_2019}. Zur Erkennung von Refaktorisierungskandidaten eignet sich die statische Codeanalyse. Mit Fokus auf diese beschäftigen sich Dietz et al. mit der Frage, wie Codequalität gelehrt werden kann, um schließlich eine Grundlage für die automatisierte Codequalitätsanalyse in einem universitären Kontext zu konzeptionieren \cite{dietz_teaching_2018}. Dieser Ansatz wird in der abschließenden Sektion diskutiert.

\input{sections/related-work/cleangame-gamifying-code-smells.tex}
\input{sections/related-work/serious-refactoring-games.tex}
\input{sections/related-work/teaching-clean-code.tex}

\section{Zusammenfassung}

Die selbstständige Refaktorisierung von Code mit Hinblick auf die Verbesserung der Codequalität scheint in den praktischen Teilen der Informatik-Studiengängen oft unterrepräsentiert oder nicht hinreichend motiviert zu sein. Dietz et al. zeigten, wie \enquote{Clean Code} als didaktisches Konzept in die Präsenzlehre integriert werden kann \cite{dietz_teaching_2018}. Die mit steigenden Studierendenzahlen an Relevanz gewinnenden E-Learning-Umgebungen für Softwareentwicklung können koexistierend zur Präsenzlehre jedoch weitere Wege erschließen, Studierende zu motivieren, nicht nur funktionell einwandfreien, sondern auch hochqualitativen Code zu schreiben. Um dies skalierbar zu erreichen, können Studierende motiviert werden, ausgewählte Codierungsrichtlinien einzuhalten. Eine sorgfältige Auswahl von solchen Richtlinien, für einen universitären Kontext mit Studierenden aus frühen Semestern, entwickelten Dietz et al. über mehrere Jahre iterativ zu den Erfahrungen aus der Integration von Codequalität als didaktisches Konzept in die universitäre Lehre. Das entwickelte Regelwerk bietet eine gute Grundlage für eine im akademischen Kontext geeignete Detektion von Code Smells und damit auch eine gute Grundlage für die zu entwickelnde, hierauf basierende Gamification-Erweiterung.

Zur Motivation der Refaktorisierung als Mittel der qualitativen Verbesserung von Code im universitären Kontext wurden die Serious-Game-Konzepte CleanGame \cite{dos_santos_cleangame_2019} und Serious Refactoring Games \cite{haendler_serious_2019} diskutiert. Händler und Neumann zeigen im Rahmen der Serious Refactoring Games, wie höhergestellte Lernziele nach Blooms Taxonomie bedient werden können. Dos Santos et al. zeigen, wie komplexe Lerninhalte über ein zweikomponentiges Quiz vermittelt werden können. Die hieraus extrahierbaren Teilkonzepte können für die zu erstellende Gamification-Erweiterung verwendet werden, um höherwertige Lernziele abzudecken. Beide Arbeiten diskutieren hierzu ein eigenes Game-Design, welches jedoch nur in der Arbeit zu CleanGame durch dos Santos et al. experimentell evaluiert wird. Dos Santos et al. schildern, dass es weiterer Forschung bedarf, um konfidente Aussagen über die Wirksamkeit von Gamification im universitären Kontext als Motivator zur Verbesserung der Codequalität treffen zu können.

Sowohl dos Santos et al. als auch Händler und Neumann und Dietz et al. zeigen Ansätze, wie Studierenden ein besseres Verständnis von Codequalität vermittelt werden kann und wie sie motiviert werden können, dieses Verständnis im Rahmen der Refaktorisierung praktisch anzuwenden. Dos Santos et al. sowie Händler und Neumann fokussierten sich konzentrisch hierauf, wobei deren Arbeiten hierfür ein eigenständiges Serious-Game-Konzept entwickelten. Die vorgestellten Serious Games können, ähnlich zu INLOOP, als fakultatives Angebot neben einer Lehrveranstaltung für die Motivation der Refaktorisierung von Code in Form von Einzelanwendungen eingesetzt werden. Im Unterschied zu den Serious Games jedoch werden in INLOOP darüber hinaus gehende Lehrinhalte vermittelt, zum Beispiel die Interpretation von UML-Modellen. Die in den folgenden Kapiteln zu konzipierende Gamification-Erweiterung unterscheidet sich somit vor allem in dem nachfolgenden Punkt von den vorgestellten Arbeiten. Der primäre Fokus auf dem Erlernen von objektorientierten Konzepten anhand der Programmiersprache Java soll in INLOOP nicht durch das Erlernen von Codequalitätsrichtlinien verdrängt werden. Vielmehr muss sich die zu konzipierende Gamification-Erweiterung nahtlos in das Gesamtsystem von INLOOP integrieren und dieses subtil genug ergänzen, um im Lernprozess nicht als hinderlich wahrgenommen zu werden. Die von Händler und Neumann im Rahmen von \cite{haendler_interactive_2019}, \cite{haendler_serious_2019} und schließlich \cite{haendler_framework_2019} systematisch vorgestellten Konzepte dienen dennoch zusammen mit der Arbeit von dos Santos et al. \cite{dos_santos_cleangame_2019} als gute Grundlage für die Analyse, Konzeption und Implementation der Gamification-Erweiterung in den folgenden Kapiteln.

