
\chapter{Konzept}\label{ch:konzept}

In diesem Kapitel soll ein Konzept erstellt werden, welches der Anforderungsspezifikation aus \Cref{ch:requirements} gerecht wird und Nutzer motiviert, die Codequalität eingereichter Lösungen zu verbessern. Dazu wird nachfolgend zunächst betrachtet, wie die statische Codeanalyse architekturell in INLOOP eingegliedert werden kann, um als Grundlage für die Detektion und Kommunikation von Code Smells zu dienen. Danach wird ein Game-Design entwickelt, welches Gamification-Elemente gezielt auswählt und auf den Zielkontext anwendet, um zur Verbesserung der Codequalität zu motivieren. Auf Grundlage dieses Game-Designs wird anschließend diskutiert, welche strukturellen und funktionellen Änderungen in INLOOP für die Umsetzung eines solchen Game-Designs notwendig sind und schließlich eine konkrete Modellstruktur konzipiert, auf deren Basis die Umsetzung der Gamification-Erweiterung durchgeführt werden kann.

\input{sections/konzept/code-analyse.tex}
\input{sections/konzept/game-design.tex}
\input{sections/konzept/modellierung.tex}

\section{Zusammenfassung}

Die vorgestellte Architektur zur Integration des QualityReview Framework und Vereinheitlichung von Code Smells, zusammen mit dem Einsatz einer Erklärungsdatenbank, schafft eine konzeptionelle Grundlage für die Implementation der Gamification-Erweiterung. Hierzu werden die aufbereiteten Detektionen im Rahmen einer Konsultation oder eines Quiz an den Nutzer vermittelt, wobei dies Teil eines in eine Rahmenhandlung integrierten Game-Designs ist. Zur weiteren Motivation des Nutzers wurden konkrete Gamification-Elemente auf Grundlage des Octalysis-Frameworks ausgewählt und konzeptuell in das Narrativ integriert. Unter Berücksichtigung der psychologischen Wirkung werden hierdurch die acht Kernantriebe der Octalysis genutzt, um eine ausgewogene Gamification mit Hinblick auf die Motivation von Clean Code zu realisieren. Nutzer können zum Beispiel Punkte, Errungenschaften und Level durch das aktive Lernen der Charakteristika von Clean Code, zum Beispiel durch die Minimierung der Code Smells in eigenen Lösungen, erreichen und sich mit anderen Nutzern in einem sozialen Kontext vergleichen. Das direkte Feedback wird durch die Bereitstellung von Notifikationen erweitert. Nachfolgend wurde konzeptionell gezeigt, wie die Gamification-Elemente des Game-Designs in INLOOP integriert werden können und welche Teilkomponenten hierbei separierbar sind. Für die einzelnen Teilkomponenten wurden konkrete Modelle konzipiert, welche nun für die prototypische Implementation der Gamification-Erweiterung verwendet werden können.
