\chapter{Grundlagen}\label{ch:grundlagen}

In diesem Kapitel werden Grundlagen zu den relevanten Begriffen der Domäne erläutert. Zunächst wird hierzu die Online-Plattform INLOOP beschrieben. Danach werden die Konzepte, Ziele und Probleme hinter Gamification und Codequalitätsanalyse diskutiert und schließlich zusammengefasst.

\input{sections/grundlagen/inloop.tex}
\input{sections/grundlagen/gamification.tex}
\input{sections/grundlagen/codequalitaetsanalyse.tex}

\section{Zusammenfassung}

Im E-Learning-System INLOOP können Studierende interaktiv Programmieraufgaben lösen und erhalten ein direktes Feedback über die funktionelle Korrektheit der eingereichten Lösungen. Neben der funktionellen Korrektheit trägt auch die Codequalität maßgeblich zur Gesamtqualität der Software bei. Dabei ist die eindeutige Erkennung von guter Codequalität sowohl für Entwickler, als auch für automatisierte Metriken schwierig und komplex. Es wurde noch keine Metrik gefunden, die eine gute Codequalität vollständig abbildet. Die Metrik der Konformität scheint allerdings signifikant mit der Codequalität zu korrelieren. Durch die Verbesserung der Lesbarkeit und Wartbarkeit scheint Software, die einem festen Regelwerk mit Codierungsrichtlinien entspricht, in der Regel eine höhere Codequalität zu besitzen, als Software, die diesem nicht entspricht. Für die Detektion von Verstößen gegen diese Richtlinien können Tools zur statischen Codeanalyse verwendet werden, um potenzielle Verstöße (Code Smells) gegen die festgelegten Codierungsrichtlinien zu detektieren und hierüber die Konformitätsmetrik gewichtet zu aggregieren. Studierende könnten zur Erhöhung der Codequalität motiviert werden, die zugrundeliegenden Codierungsrichtlinien einzuhalten und Verstöße gegebenenfalls zu refaktorisieren. Als in unterschiedlichen Domänen erfolgreicher Motivator etablierte sich das Prinzip der Gamification, welches durch die Einführung von über ein Game-Design miteinander verknüpften Gamification-Elementen auf die Erfüllung von psychologischen Bedürfnissen abzielt. Anhand des Octalysis-Ansatzes wurde beschrieben, welche Faktoren bei einem nutzerzentrierten Game-Design zu beachten sind und wie diese wirken. In diesem Rahmen wurde gezeigt, wie unterschiedliche Game-Design-Elemente intrinsisch oder extrinsisch wirken können und wann diese als positiv oder negativ empfunden werden.

